# 금융 빅데이터 개방 시스템
```
데이터가 4차 산업 혁명의 신 자본으로 부상  
데이터 기업이 세계 경제 주도  
전통 기업은 데이터 기업으로 변화 시도  
세계 주요국은 데이터 경제 활성화를 위한 범국가 차원의 정책 추진  
대형 금융사뿐만 아니라 중소형사, 핀테크 창업기업 등이 디지털 경쟁에 적극 참여할 수 있도록 지원  

```
## 금융분야 빅데이터 인프라
  - 양질의 금융 데이터 개방/유통 `금융 빅데이터 개방시스템` `금융분야 데이터 거래소`
    - 금융 데이터 개방 
    - 개방형 중개 플랫폼
    - 안전한 분석 환경
  - 개인정보의 안전한 활용 촉진 `금융분야 데이터 전문 기관`
    - 안전한 데이터 결합
    - 비식별 조치
    - 적정성 평가
    - 컨설팅, 교육 지원
  - 데이터 이동권 확립 `마이데이터 표준 API`
    - 개인정보 자기결정권
    - 정보주체 중심 활용체계
    - 편리한 개인정보 관리

### 개방형 데이터 거래소 (금융권  + 여타산업 데이터 융합)
![market](../../../resources/survey/credb/market.png)  
![onestop](../../../resources/survey/credb/onestop.png)  

- 빅데이터 개방시스템 `CreDB`  

  - 신용정보원에 집중된 정보를 비식별 조치하여 핀테크 기업, 금융회사, 교육기관 등이 활용할 수 있는 CreDB 구축  
  - 수요자는 `원격분석 시스템`을 통해 직접 CreDB를 분석하고 결과물을 반출(DB 자체 반출은 금지)  
   - 표본DB : 일반신용, 보험신용, 기업신용 등 민간 수요가 많은 항복에 대해 샘플링(약 200만)한 후 비식별 처리한 데이터셋  
   - 맞춤형DB : 개별 이용자의 분석 목적에 맞는 정보를 추출하여 분석환경을 제공, 이용기관이 선택한 항목, 조건 등에 따라 샘플링 비율을 표본 DB보다 확대  
  - 교육용DB : 데이터 전문가 양성을 위한 교육용 DB 구축 및 제공

- 데이터 거래소
    - 금융권과 기타 산업을 연결하는 개방형 데이터 거래소 구축
    - 가격체계 마련, 표준화/규격화 지원, 데이터 전송 및 보안
    - 원스톱 데이터 중개/결합 서비스
    ![ex](../../../resources/survey/credb/data_market_ex.png)

### 금융분야 데이터 전문기관
```
안전하고 신뢰성 있는 데이터 결합, 활용 지원을 위한 데이터 전문기관 도입
```
![전문기관](../../../resources/survey/credb/data_pro.png)

- 이종 산업간 안전한 데이터 결합을 지원
- 민간, 공공 빅데이터 융합 기반 마련
- 익명 조치에 대한 적정성 평가를 수행하여 안전한 활용을 지원


### 마이데이터 산업 도입
```
개인정보 관리/통제/활용 패러다임을 기업 중심에서 정보주체(개인)으로 이동 (내가 A사에 있는 내 데이터를 B사에 옮겨라라고 할 수 있음)
마이데이터 기술(인증, API등)의 표준화를 통해 보안성, 안정성, 확장성, 편의성 제고 
```
- 개인이 동의할 경우 은행이나 카드, 통신회사 등의 개인 신용정보를 한 곳에 이동해 모아서 볼 수 있음
- 여러 금융사에 흩어진 개인신용정보를 종합적으로 수집, 분석해 개인 맞춤형 금융상품 추천 및 자산관리 컨설팅, 빅데이터 분석을 할 수 있음
- 개인의 모든 금융 데이터를 한 곳에 모아 서비스하는 별도의 업을 '본인신용정보 관리업(마이데이터 산업)'으로 신설
![패러다임](../../../resources/survey/credb/mydata_paradaim.png) 
![flow](../../../resources/survey/credb/mydata_flow.png) 

## 기대 효과
- 민간 부분과의 상호 보완을 통한 빅데이터 초기 사장 조성
- 금융권의 데이터 활용 규제를 정비하는 한편, 공공 인프라로서 신용정보원 데이터를 개방하여 데이터 산업의 성장을 지원
- 빅데이터를 활용하는 AI산업의 성장기반 마련
- 융합 데이터 활용을 통한 고부가가치 산업 성장에 기여


#### Ref
[금융분야 데이터 주요 인프라 구축방향-금융보안원](../../../resources/survey/credb/data_infra_plan.pdf)  
[금융분야 빅데이터 인프라 구축방안-금융위원회](../../../resources/survey/credb/bigdata_infra_plan.pdf)  
[금융 빅데이터 개방시스템 소개-신용정보원](../../../resources/survey/credb/system_intro.pdf)  
[신용정보 표본DB 제공 서비스의 의의](../../../resources/survey/credb/standard_db.pdf)  